\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}

\usepackage[top=1.5in, bottom=1.5in, left=1in, right=1in]{geometry}
\usepackage{multirow}
\setlength{\tabcolsep}{15pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}


\title{GIT -- praktyczne użycie systemu kontroli wersji \\ Laboratorium 2}

\author{Sebastian Kałużka, Rafał Wojtyna}



\begin{document}
\maketitle



\section{Część praktyczna}


\subsection{Zadanie 1}
Na potrzeby ćwiczenia tworzymy katalog zawierający 4 różne pliki:
\begin{verbatim}
    mkdir training && touch training/file{1..4}
\end{verbatim}
W katalogu inicjujemy nowe repozytorium GIT z kopią roboczą:
\begin{verbatim}
    git init training
\end{verbatim}


I dodajemy do niego zawartość katalogu:
\begin{verbatim}
    cd training
    git status
    git add .
    git commit -m "initial commit"
\end{verbatim}
Komenda \textit{git add .} dodała wszystkie pliki do \textit{stage'a} (''poczekalni'' na commit) a następnie wszystkie one zostały
scommitowane komendą \textit{git commit}.\newline
Następnie za pomocą poniższych komend sprawdzamy stan naszego repozytorium:
\begin{verbatim}
    git status
    git log
\end{verbatim}


\subsection{Zadanie 2}
\paragraph{}Utworzone przez nas repozytorium przedstawiać będzie projekt programistyczny składający się z 4 komponentów, których kod źródłowy zapisany jest w
4 osobnych plikach. Ponieważ mamy już wszystkie te 4 pliki i uznajemy, że nasz software gotowy jest do dostarczenia
klientowi, oznaczamy go tagiem wersji 1.0.
\begin{verbatim}
    git tag -a tag1.0
    git tag
\end{verbatim}
Zastosowana nazwa \textit{tag1.0} jest tutaj czysto umowna, a druga komenda służy jedynie do sprawdzenia, czy tag na 
pewno się stworzył (listuje istniejące tagi).

\subsection{Zadanie 3}
\paragraph{}W czasie dalszej pracy nad projektem nasz team stwierdził, że kluczowym komponentem naszego produktu jest ten
zawarty w pliku \textit{file4}. Plik \textit{file1} w ogóle nie jest potrzebny naszym konsumentom, a najnowsze ankiety mówią, że 
nikt z niego nie korzysta. Pracując nad wersją 2.0 programu, nasz team decyduje się usunąć plik \textit{file1}, aby nie obciążał pamięci programu.

\paragraph{}Dodatkowo przewidujemy pracę nad więcej niż jedną wersją programu jednocześnie. Aby uniknąć mylących nazw, decydujemy się
na usunięcie \textit{mastera} i zastąpienie go bardziej trafną nazwą. Przenosimy się na commit wskazany przez taga \textit{tag1.0}
\begin{verbatim}
    git checkout tag1.0
\end{verbatim} 
wymuszamy usunięcie \textit{mastera}, 
\begin{verbatim}
    git branch -D master
\end{verbatim} 
tworzomy nowy branch o nazwie \textit{dev2.0} 
\begin{verbatim}
    git branch dev2.0
\end{verbatim}
i przenosimy na niego \textit{HEAD}, by jego zawartość 
była widoczna w naszej kopii roboczej i byśmy mogli na nim pracować.
\begin{verbatim}
    git checkout dev2.0
\end{verbatim}
\textit{master} istniał w naszym repozytorium, ponieważ jest tworzony wraz z pierwszym commitem w repozytorium. Jest więc 
domyślnym branchem, na ktorym pracujemy. Nikt jednak nie zabrania nam wprowadzania własnych koncepcji w repozytorium (w tym również i usunięcia
\textit{mastera}).\newline
Warto zastanowić się, jaki efekt wywołało usunięcie brancha tu, a jaki efekt miałoby to w SVN (usunięcie gałęzi \textit{trunk}).\newline
Od tej pory każdy branch w naszym repozytorium będzie identyfikowany z pracą nad konkretną wersją programu.


\paragraph{}Pracujemy teraz na branchu \textit{dev2.0}. Usuniemy z niego niepotrzebny plik \textit{file1}:
\begin{verbatim}
    git rm file1
\end{verbatim}
Usuwanie komendą \textit{git rm} dodaje także informację o usunięciu pliku do \textit{stage}. Nie ma więc potrzeby jawnego używania
komendy \textit{git add} jak to miało miejsce w przypadku dodawania nowych plików lub ich modyfikacji.\newline
Używamy komendy \textit{git commit} i commitujemy zmianę:
\begin{verbatim}
    git status
    git commit -m "file1 removed"
    git status
    git log
\end{verbatim}


\subsection{Zadanie 4}

\paragraph{}Niestety, niedługo poźniej dostajemy informację o tym, że jeszcze w wersji 1.0 naszego programu jest poważny błąd, który
należy usunąć pozbywając sie komponentu w pliku \textit{file2}. W tym celu wracamy do taga wersji 1.0 i rozpoczynamy pracę
nad poprawkami i wersją 1.1, którą niezwłocznie należy dostarczyć do fabryki:
\paragraph{}Poniższe komendy pozwolą nam na przeniesienie \textit{HEAD} (wskaźnika, który decyduje o tym, co widzimy w 
naszym katalogu roboczym) do commita z tagiem \textit{tag1.0} oraz stworzenie 
brancha, na którym powstawać będzie wersja 1.1:
\begin{verbatim}
    git checkout tag1.0
    git branch dev1.1
\end{verbatim}
\textit{HEAD} należy przenieść na nowy branch, ponieważ nie dzieje się to automatycznie:
\begin{verbatim}
    git status
    git checkout dev1.1
\end{verbatim}
Usuwamy wadliwy plik, tworzymy nowy commit, który następnie tagujemy jako \textit{tag1.1}
\begin{verbatim}
    git rm file2
    git commit -m "file2 removed"
    git tag -a tag1.1
\end{verbatim}

\subsection{Zadanie 5}
\paragraph{}Dosyć oczywistym jest, że dokonana poprawka musi się także pojawić w kolejnej wersji 2.0. Pozostawienie
błędu naraża nasz projekt na niepotrzebne straty. Tym razem nie będziemy jednak tej poprawki implementować po raz drugi. Wykonamy merge zmiany
pobierając ją z brancha \textit{dev1.1} i aplikując do brancha \textit{dev2.0}. \newline
Najpierw jednak przenosimy się na brancha \textit{dev2.0}, bo to tam będziemy aplikować zmianę:
\begin{verbatim}
    git checkout dev2.0
\end{verbatim}
Następnie używamy komendy \textit{git merge}, która zajmie się łączeniem zmian:
\begin{verbatim}
    git merge dev1.1
    ls
    git log
\end{verbatim}
\paragraph{}Widzimy, że zmiana się pojawiła. Wraz z korektą z brancha \textit{dev1.1} i usunięciem pliku \textit{file2}
nasza wersja 2.0 jest kompletna i możemy ją oznaczyć odpowiednim tagiem:
\begin{verbatim}
    git tag -a tag2.0
\end{verbatim}

\subsection{Zadanie 6}
\paragraph{}Ponownie otrzymujemy sygnał od konsumentów o złośliwym bugu. Powstaje decyzja i plan utworzenia wersji 2.1
oraz usunięcia niedopracowanego komponentu w pliku \textit{file3}. Przygotujemy pod to brancha \textit{dev2.1}. Przełączamy
się na taga \textit{tag2.0} (tag wskazuje na ten sam commit co branch \textit{dev2.0}) i tworzymy nowego brancha \textit{dev2.1}

\begin{verbatim}
    git checkout tag2.0
    git branch dev2.1
\end{verbatim}

Zanim rozpoczniemy development, zostaliśmy jeszcze poproszeni o przygotowanie z wersji 2.0 paczki dla klienta.
Generujemy więc paczkę tar.gz która będzie zawierać zawartość taga:
\begin{verbatim}
    git archive --format=tar tag2.0 | gzip >../tag2.0.tar.gz
    ls -al ../tag2.0.tar.gz
\end{verbatim}
Komenda \textit{git archive} pozwala nam na wygodna archiwizację zawartości podanego taga. Przygotowaną naprędce 
paczkę szybko wysyłamy klientowi i czym prędzej wracamy do naszego buga...

\subsection{Zadanie 7}
Rozpoczynamy pracę nad wersją 2.1, w której zostanie usunięty plik \textit{file3}:
\begin{verbatim}
    git rm file3
    git commit -m "file3 removed"
    git status
    ls
\end{verbatim}
Powinniśmy właśnie zdać sobie sprawę, żę nie znajdowaliśmy się na branchu \textit{dev2.1}, na którym powinniśmy być pracując
nad tą wersją. Nasz commit nie spowodował przesunięcia się brancha. Musimy więc zrobić to sami. Osiągniemy to mergując 
zmianę do \textit{dev2.1}. Musimy najpierw na niego wrócić:
\begin{verbatim}
    git checkout dev2.1
    ls
\end{verbatim}
Odczytujemy z \textit{reflog} hash commita, na którym był \textit{HEAD} jedną pozycję temu - to nasza zmiana usuwająca \textit{file3}:
\begin{verbatim}
    git reflog
\end{verbatim}
\textit{reflog} jest dziennikiem, w którym zapisywane są wszystkie kolejne pozycje wskazanej referencji. Jeśli nie podamy 
nazwy referencji (np. brancha) w parametrze, git domyśli się, że pytamy o \textit{HEAD}.\newline
Hash commita pozwoli nam na merge jego zmian do brancha \textit{dev2.1}, na którym aktualnie się znajdujemy:
\begin{verbatim}
    git merge <hash commita, z ktorego tu przyszlismy>
    git log
    ls
\end{verbatim}
GIT poinformował nas o merge'u typu Fast Forward. Oznacza to, że w jego wyniku nie powstał żaden nowy commit.
Ponieważ wynikiem połączenia zmian commitu usuwającego \textit{file3} oraz zawartości commitu, na który wskazywał branch
\textit{dev2.1} jest właśnie commit usuwający \textit{file3}, branch \textit{dev2.1} został po prostu przesunięty 
na ten commit. Czy taka operacja byłaby możliwa w SVN?

\includegraphics[scale=0.8]{graph.pdf}
\medskip
\\
C1 = initial commit\\
C2 = file1 removed\\
C3 = file2 removed\\
C4 = merge dev1.1 $\rightarrow$ dev2.0\\
C5 = file3 removed\\


\end{document}
